\documentclass{myclass}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyvrb}
\usemintedstyle{murphy}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,epsfig,epstopdf,titling,url,array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\norm}[1]{\lvert \lvert #1 \rvert \rvert }
\newcommand{\cond}[1]{\text{cond(} #1 \text{)}}
\renewcommand{\th}{  Th:  \ }
\newcommand{\h}{\hspace{1em}}

\newcommand{\algo}[2]{\boxed{\textbf{Algoritmo: }\textit{#1} \quad \mathcal{O}(#2)}}

\newcommand{\ex}[1]{\underline{  Ejemplo:  #1}}

\newcommand{\code}[1]{  #1 }

\title{Algorítmia}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Costes computacionales}
\subsection{Notación}
Consideramos la función de coste $c(x)$, que nos devolverá el coste del algoritmo en función del input $|x|=n$. Como el coste no siempre es constante (no solo depende de $n$, sino también del input en sí) definimos:
$$
\begin{cases}
c_{peor}(n) &= \max_x {c(x) : |x|=n} \\
c_{mejor}(n) &= \min_x {c(x) : |x|=n} \\
c_{media}(n) &= \frac{1}{N}\sum_{x:|x|=n} c(x) \\
\end{cases}
$$
En cuestión de notación asintótica:
$$
\begin{cases}
f = \mathcal{O}(g) \iff \exists c :f<cg \\ 
f = \Omega(g) \iff \exists c :f>cg \\ 
f = \Theta(g) \iff f=\mathcal{O}(g) \text{ y } f=\Omega(g) \\
\end{cases}
$$

\subsection{Teoremas maestros}
\textbf{Teorema de las recurrencias substractivas}
$$
T(n) = aT(n-c) + g(n), \ g(n) = \Theta(n^k) \implies T(n)=
\begin{cases}
\Theta(n^k) &\text{ si } a<1 \\
\Theta(n^{k+1}) &\text{ si } a=1 \\
\Theta(a^{\frac{n}{c}}) &\text{ si } a>1
\end{cases}
$$
\textbf{Teorema de las recurrencias divisorias}
$$
T(n) = aT\left(\frac{n}{b}\right) + g(n), \ g(n) = \Theta(n^k), \ \alpha = \log_ba \implies T(n)=
\begin{cases}
\Theta(n^k) &\text{ si } \alpha<k \\
\Theta(n^{k}\log n) &\text{ si } \alpha=k \\
\Theta(n^\alpha) &\text{ si } \alpha>k
\end{cases}
$$

\section{Programación dinámica}
Nos serviremos siempre de la misma estructura. Construiremos una función recursiva que llame a un vector si en la posición de este vector no hay un $-1$, y en caso contrario haga una relación de recursión.

\inputminted[firstline=10, lastline=15]{cpp}{template_dinamica.cpp}

\section{Estructuras de datos}
\subsection{Stacks y Queues}
Tabla comparativa de estas dos
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{c|cc}
        & \textbf{Funcionamiento} & \textbf{Funcines} \\
        \hline
        \textbf{Stack} & Puedes acceder al último elemento guardado &  .size(), .push(), .pop(), .top(), .empty()\\
        \\
        \textbf{Queue} & Puedes acceder al primer elemento guardado.  & .size(), .push(), .pop(), .front(), empty() \\
        \\
        \textbf{P.Queue} & Puedes acceder al primer elemento guardado.  & .size(), .push(), .pop(), .top(), empty() \\
    \end{tabular}
\end{table}
\\
Para revertir el orden de la priority\_queue podemos definirla así: 
\begin{minted}{cpp}
priority_queue<int, vector<int>, greater<int>> Q;
\end{minted}

\subsection{Tablas de Hash}

\section{Grafos}
\subsection{Algunas definiciones previas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{DAG} Grafo dirigido acíclico
\end{itemize}
En cuanto a definiciones en el lenguaje de la estructura del grafo:
\begin{itemize}
    \item \code{VVI M;} Matriz de adyacencia
    \item \code{VVI G;} Lista de aristas
    \item \code{VP V;}  Pair con las aristas
    \item \code{VVP GP;} Conjunto de vértices en pairs con costes (\code{pair<coste, arista>})
    \item \code{int n = M.size();} Nodos
    \item \code{int m = G.isze();} Aristas
    \item \code{int INF = 1e9;}
\end{itemize}

\subsection{DFS y BFS}
DFS $\implies$ recorre un camino en profundidad y va tirando hacia detrás. \\
BFS $\implies$ recorre el grafo por orden de proximidad. \\
\algo{DFS}{n+m}
\begin{itemize}
    \item Creamos un vector booleano \code{visited} que guarde los nodos visitados. 
    \item Miramos los nodos adyacentes. \begin{itemize}
    \item Si \code{visited} $\implies$ \code{return}
	\item Si \code{not visited} $\implies$ aplicamos la función recursivamente sobre el adyacente.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\algo{BFS}{n+m}
\begin{itemize}
    \item Creamos un vector booleano \code{visited} que guarde los nodos visitados. 
    \item Creamos una queue \code{q} y añadimos el nodo origen.
    \item \code{while(not q.empty())} miramos los nodos adyacentes y si \code{not visited} los añadimos a la \code{q}
\end{itemize}
\ex{Distancia de un nodo a cualquier otro}\\
Construimosun vector \code{dist} sobre los nodos y lo iniciamos a $-1$. \\
Realizamos un BFS sobre el grafo y en cada paso sumamos uno al adyacente. \\
\\
\ex{Camino mínimo entre dos nodos}\\

\subsection{Dijkstra}{}
Cuando tenemos un grafo ponderado podemos utilizar Dikjstra para encontrar el camino más corto a cualquier nodo \\
\\
\algo{Dikjstra}{m + n\log n}
\begin{itemize}
    \item Consideramos el vector GP. Construimos los vectores sobre los nodos \code{dist, father} y la priority queue de distancias \code{q}
    \item Inicializamos \code{dist[ini]=0, q.push(P(0, ini))}
    \item \code{while(not q.empty())} seleccionamos el nodo de la \code{q} con menos distancia. Si esa distancia es igual a \code{dist} $\implies$ para cada nodo adyacente:
    \begin{itemize}
        \item Miramos si la suma de la distancia al original mas el peso de la arista es menor que la \code{dist} de la adyacente
        \item Si es menor, la insertamos en \code{q}, en \code{dist} y decimos que su \code{father} es la original 
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Árbol Generador}
Queremos obtener dado un grafo el árbol que genera ese grafo. \\
Para ello nos ayudamos de la función \code{repr}, que dice cual es el nodo representante de una componente conexa. \\
\\
\algo{Árbol generador}{}
\begin{itemize}
    \item Construimos el vectore \code{father} que nos dice el padre de un nodo.
    \item Empezamos con un grafo vacío (sin aristas), y, por tanto, con \code{comp = n} componentes conexas.
    \item \code{for(u : V)} (para cada arista) vemos si los representantes de los nodos son iguales.
    \item Si son diferentes $\implies$ el \code{father} de el representante de un nodo es el otro. Restamos uno a \code{comp}.
    \item Acaba cuando solo tenemos una componente conexa (\code{comp = 1}).
\end{itemize}

\subsection{Ordenación topológica}
La ordenación topológica es una ordenación lineal de todos los nodos que satisface que si \code{G} contiene la arista dirigida \code{uv} entonces el nodo \code{u} aparece antes del nodo \code{v}.\\
\\
\algo{Ordenación Topológica}{n+m}\\
\begin{itemize}
    \item Construimos el vector \code{deg}, que cuenta el grado de entrada de cada nodo y la stack \code{pila} 
    \item \code{for(nodo)} si el \code{deg} del nodo tiene grado 0 $\implies$ añádelo a \code{pila}.
    \item \code{while(not pila.empty())} print del nodo de la pila y restarle uno al \code{deg} sus adyacentes. Si alguno de esos adyacentes tiene \code{deg=0} $\implies$ añádelo a \code{pila}.
\end{itemize}


\subsection{Componentes fuertemente conexas (SCC)}
$$
[x] = [y] \text{ (están en la misma componente fuertemente conexa )} \iff \begin{cases}
x\to y \\
y\to x
\end{cases} 
$$
Todo grafo dirigido es un DAG de sus SCC \\
\\
\algo{Identificación de las SCC}{} \\
Sea $I$ el grafo con las direcciones invertidas. Numeramos los vértices de $I$ con un contador dfs. Sean $A, B$ dos SCC se cumple:
$$
A \to B \implies \max_{x\in A} dfs(x) > \max_{y\in B} dfs(y)
$$
Trasladamos copiamos la numeración en el grafo origina $G$

\subsection{2-SAT problem (fancy)}
Pongamos que queremos ver si se pueden elegir bools $a, b, c$ tal que:
$$
(a\vee b)\land(\bar{a}\vee c)\land(\bar{a}\vee b)\land(\bar{b}\vee \bar{d}) = true
$$

\subsection{Flujo máximo}
Suponemos que tenemos ciertas ciudades (nodos) y carretaras (aristas dirigidas) con una cierta capacidad. Consideramos ir de una ciudad origen (fuente) a una final (pozo), cumpliendo, a demás las restricciones en las capacidades de las carreteras. La solución a la capacidad máxima es el \textit{flujo máximo}. \\
\\
\algo{Flujo máximo}{}\\
\begin{itemize}
  \item 
  
\end{itemize}
\ex{Matching máximo}\\
Buscamos en un grafo bipartido $V = E + D$ el máximo número de aparejamientos.\\
Podemos replantear el problema añadiendo los nodos $s$ y $t$ tal y las aristas $s \to E, D\to t$. Realizando el maxflow del nuevo grafo de $s$ a $t$, la solución será el número de parejas.





\end{document}
